\chapter[Ferramenta de Gestão de Requisitos]{Ferramenta de Gestão de Requisitos}

A ferramenta de gestão de requisitos é de suma importância na Engenharia de Requisitos, pois permite à equipe visualizar, armazenar, rastrear e disseminar a informação para a equipe de desenvolvimento e gerência de requisitos.

\section{Escolha da ferramenta}

  \subsection{\textit{Rational RequisitePro}}

    A ferramenta \textit{Rational RequisitePro}, foi desenvolvida pela empresa americana IBM. Sua última versão foi lançada em junho de 2013, e é mantido pela empresa até os dias atuais. Inicialmente, esta ferramente era focada no desenvolvimento tradicional de software. No entanto, suas últimas versões permitem, também, a implementação de metodologias ágeis.

    A ferramenta \textit{RequisitePro} permite armazenar os requisitos, casos de uso, \textit{feedback} de \textit{stakeholders}, dentre outras funcionalidades. Além disso, permite gerar matrizes de rastreabilidade conforme mostra a figura a seguir:

    \begin{figure}[htb]
      \centering
      \label{requisite-pro}
        \includegraphics[keepaspectratio=true,scale=0.5]{figuras/requisite-pro.eps}
      \caption{Ferramenta \textit{RequisitePro} de gestão de requisitos}
    \end{figure}

    \clearpage{}

  \subsection{\textit{RequirementOne}}

    A ferramenta \textit{RequirementOne} é uma solução de Gestão de Requisitos, criada também pela IBM. Tal ferramenta, conforme afirma o próprio site, é “agnóstica” de metodologia, isto é, pode ser aplicada a qualquer metodologia de desenvolvimento de software. Dentre suas funcionalidades, permite armazenar requisitos, gerenciar casos de uso, gerenciar casos de teste, gerar matriz de rastreabilidade.

    A ferramenta \textit{RequirementOne} contém uma interface simplista, de fácil aprendizagem e intuitiva. Esta ferramenta ainda permite a utilização online de tais funcionalidades permitindo que vários membros da equipe acompanhem os requisitos. Abaixo tem-se uma figura que representa a aplicação:

    \begin{figure}[htb]
      \centering
      \label{requirement-one}
        \includegraphics[keepaspectratio=true,scale=0.4]{figuras/requirement-one.eps}
      \caption{Ferramenta RequirementOne de gestão de requisitos}
    \end{figure}

    \clearpage{}

  \subsection{\textit{Visual Use Case}}

    A aplicação \textit{Visual Use Case} foi desenvolvida pela \textit{Techno Solutions Corporation}, especializada em ciclo de vida de produtos e aplicações. É uma ferramenta de gestão de requisitos, em duas versões, a gratuita chamada de \textit{Visual Use Case}, permite ao usuário criar diagramas, cadastrar requisitos e gerenciá-los, entretanto, não realiza a rastreabilidade dos mesmos. Para ter acesso à rastreabilidade de requisitos nesta ferramenta é necessário realizar um upgrade para a aplicação \textit{Top Team Analyst}, que possui somente versão paga. Abaixo tem-se uma figura da ferramenta \textit{Visual Use Case}.

    \begin{figure}[htb]
      \centering
      \label{visual-use-case}
        \includegraphics[keepaspectratio=true,scale=0.3]{figuras/visual-use-case.eps}
      \caption{Ferramenta \textit{Visual Use Case} de gestão de requisitos}
    \end{figure}

    \clearpage{}

\section{Critério de escolha da ferramenta}

Para definir a escolha da ferramenta de gestão de requisitos, a equipe de Engenharia de Requisitos levou-se em conta os seguintes parâmetros:

\begin{description}

  \item Gratuito para testar: Verifica se a ferramenta escolhida possui uma versão gratuita pra testar.

  \item Preço: Define o preço da licença básica para apenas um usuário

  \item Rastreabilidade: Define se a ferramenta possui a funcionalidade de gerar a matriz de rastreabilidade de requisitos

  \item \textit{Cloud Native}: Estabelece se a ferramenta funciona online e permite visualização dos requisitos por toda a equipe.

  \item Usabilidade: Parâmetro para verificar a facilidade que o usuário pode encontrar para utilizar determinada ferramenta.

\end{description}

Deste modo, a equipe definiu a tabela abaixo, que compara as duas aplicações de acordo com os parâmetros estabelecidos.

\begin{table}[htb]
  \centering
  \label{tools-performance}
  \begin{tabular}{|l|l|l|l|}
    \hline
    \textbf{Critério/Ferramenta}                          & \textbf{RequisitePro} & \textbf{RequirementOne} & \textbf{\textit{Visual Use Case}}          \\ \hline
    \textbf{Gratuito para testar}                         & Não (sem trial)   & Não (com trial)   & Sim (sem trial)  \\ \hline
    \textbf{Preço}                                        & 1380,00 \$/ano    & 25 \$/mês         & 0                \\ \hline
    \textbf{Rastreabilidade}                              & Sim               & Sim               & Não              \\ \hline
    \textbf{\textit{Cloud Native}}                                 & Não               & Sim               & Não              \\ \hline
    \textbf{Usabilidade}                                  & Baixa             & Alta              & Média            \\ \hline
  \end{tabular}
  \caption{Comparativo entre as ferramentas de Gestão de Requisitos}
\end{table}


Dessa forma, foi estabelecido que a ferramenta de gerência de requisitos a ser utilizada pela equipe será a RequirementOne, pois (1) tal ferramenta se torna mais barata para a equipe, caso sua versão trial expire; (2) possui a funcionalidade de \textit{Cloud Native}, permitindo a utilização da ferramenta online; e (3) ainda tem alta usabilidade, permitindo que a curva de aprendizagem ao se utilizar o software seja baixa.
